# 2024년 백엔드 및 웹 개발 트렌드

## AI와 머신 러닝 통합
인공 지능과 머신 러닝은 더 이상 유행어가 아니라 개발자의 무기고에 있는 강력한 무기가 되어야 한다. 백엔드 개발에서는 작업을 자동화하고, 방대한 데이터 세트를 분석하고, 데이터에 기반한 의사 결정을 내리는 데 중추적인 역할을 한다. 이를 활용하는 방법은 다음과 같다.

- **코드 생성**: 코드 스니펫이나 전체 청크를 생성하여 시간을 절약하고 인적 오류의 가능성을 줄일 수 있다. 자연어 설명을 기반으로 코드를 작성하는 OpenAI의 ChatGPT와 같은 도구를 확인해 보자.
- **보안 및 코드 품질 개선**: AI 기반 코드 검토 도구를 사용하여 코드베이스를 분석하고 잠재적인 버그, 보안 취약점 및 품질 문제를 식별할 수 있다. 예를 들어, 개발자가 보다 안전한 코드를 작성할 수 있도록 도와주는 `DeepCode`와 `CodeClimate`가 있다.
- **개인화**: 인공 지능을 통해 사용자 행동과 선호도를 분석하여 맞춤형 콘텐츠와 제품 추천을 제공할 수 있다. 이렇게 하면 웹과 모바일 앱 사용자의 참여도와 유지율을 높일 수 있다.
- **예측 분석**: 머신 러닝 모델을 통해 사용자 행동을 예측할 수 있다. 따라서 발생할 수 있는 문제를 해결하기 위한 예방 조치를 마련할 수 있다.
- **추천 엔진**: AI 기반 추천 시스템은 고객의 선호도와 행동에 따라 제품, 서비스 또는 콘텐츠를 제안한다. 이러한 트렌드를 활용하여 사용자 참여도와 전환율을 높일 수 있다.
- **챗봇 및 가상 비서**: 고객 서비스의 수준을 높이려면 AI 기반 챗봇을 앱이나 웹사이트에 통합하여야 한다. 챗봇은 고객 문의를 처리하고 연중무휴 즉각적인 지원을 제공할 수 있다.

## 서버리스 구조
서버리스 아키텍처는 2024년에도 계속 확대될 웹 개발의 트렌드이다. 서비스형 기능(FaaS)이라고도 불리는 이 아키텍처는 개발자가 서버를 관리할 필요가 없다. 대신 코드 작성과 기능 배포에 집중하여 확장성과 비용 효율성을 높일 수 있다.

서버리스 접근 방식을 사용하면 클라우드 기반 서버에서 프로그램을 운영할 수 있다. 따라서 서버 가용성, 용량 또는 인프라 관리에 대해 걱정할 필요가 없다. AWS Lambda, Microsoft Azure Functions, Google Cloud Functions 등이 이러한 서비스를 제공한다. 또한 서비스 비용은 일반적으로 실제 리소스 사용량에 따라 계산되기 때문에 매우 비용 효율적이다.

이미지 식별, 멀티미디어 처리, 챗봇 및 어시스턴트, 알림 엔진, IoT 앱, 데이터 수집 등 대부분의 비즈니스에서 이러한 개발 트렌드를 적용할 수 있을 것이다.

## 엣지 컴퓨팅
이 새로운 기술은 데이터 처리를 소스에 더 가깝게 이동하여 분산시킨다. 웹 개발에서 지연 시간을 최소화하고 실시간 기능을 향상시킬 수 있다.

**지연 시간 단축**: 엣지 컴퓨팅은 데이터 소스에 더 가까운 곳에서 데이터 처리를 수행하므로 사용자의 요청과 응답 사이의 왕복 시간이 단축된다. 따라서 지연 시간이 크게 줄어들어 웹 어플리케이션의 응답성이 향상되고 사용자 경험이 개선된다. 온라인 게임, 비디오 스트리밍, IoT 상호 작용과 같은 실시간 어플리케이션의 경우 지연 시간을 줄이는 것이 매우 중요하다.

**성능 향상**: 또한 2024년 트렌드에 따라 웹 어플리케이션의 성능이 더욱 빨라진다. CDN(콘텐츠 전송 네트워크)은 엣지 서버에서 콘텐츠를 캐싱하고 제공하는 엣지 컴퓨팅의 일반적인 구현이다. 이 접근 방식은 백엔드 서버의 부하를 줄이고 콘텐츠 전송 속도를 높인다.

**대역폭 절약**: 중앙 집중식 지점이나 클라우드 서비스로 전송되는 데이터의 양이 줄어든다. 따라서 특히 대량의 데이터가 생성되는 시나리오에서 대역폭을 크게 절약할 수 있다.

**실시간 데이터 처리**: 엣지 노드는 데이터를 실시간으로 처리할 수 있으므로 즉각적인 분석과 의사결정이 필요한 어플리케이션에 이상적이다. 예를 들어, IoT 앱에서 센서는 중앙 집중식 서버에 의존하지 않고 엣지에서 데이터를 처리하여 동작이나 경고를 트리거할 수 있다.

## 제로 트러스트 아키텍처(ZTA, Zero Trust Architecture)
제로 트러스트는 기존의 경계 기반 보안 모델에 도전하는 최신 사이버 보안 접근 방식이다. 제로 트러스트 모델에서는 기업 네트워크 내부에 있든 외부에 있든 어떤 사용자나 디바이스도 자동으로 신뢰하지 않는다. 대신 위협이 내부 및 외부 소스 모두에서 발생할 수 있다고 가정하고 리소스에 액세스하려는 모든 사용자와 디바이스를 확인하고 검증한다.

이러한 소프트웨어 개발 트렌드의 핵심 원칙은 다음과 같다.

- 신원 확인: 사용자들은 리소스에 액세스하기 전에 반드시 신원을 인증해야 한다. 여기에는 대개 다단계 인증(MFA)과 강력한 인증 방법이 포함된다.
- 최소 권한 액세스: 사용자는 업무 수행에 필요한 최소한의 권한만 부여받는다. 액세스가 필수적인 항목으로만 제한되므로 보안 침해로 인한 잠재적 영향을 줄일 수 있다.
- 마이크로 세분화: 네트워크를 세부적인 수준으로 세분화하여 개별 리소스를 격리하고 보호할 수 있도록 하는 추세이다.
- 데이터 암호화: 무단 액세스로부터 데이터를 보호하기 위해 전송 및 미사용 시 모두 암호화를 적용한다.
- 암묵적 신뢰 금지: '절대 신뢰하지 말고 항상 확인하라'는 원칙을 적용하여 모든 액세스 단계에서 확인이 필요하다.

![](./images/1_GAp4XIenMKcrNp1PPzvwaw.webp)

## 사물 인터넷
[사물 인터넷](https://shakuro.com/blog/how-to-create-an-iot-app-and-how-much-does-it-cost?utm_source=Medium&utm_medium=Back-End+%26+Web+Development+Trends+For+2024&utm_campaign=content_distribution&utm_id=content_distribution)은 빠르게 성장하는 소프트웨어 개발 트렌드이다. 이는 인터넷을 통해 데이터를 수집하고 교환하는 물리적 장치들의 상호 연결된 네트워크이다. 이러한 장치는 간단한 센서와 액추에이터부터 복잡한 산업 기계 및 소비자 가전제품에 이르기까지 다양하다. 스마트 홈, 로봇 청소기, 조명, 에어컨 등 이러한 모든 기능이 IoT의 일부이다.

약 151억 4천만 개의 IoT 디바이스가 연결되어 있다. 이러한 기기는 기기 상태와 사용자 상호 작용을 포함하여 방대한 양의 데이터를 생성한다. 웹 또는 모바일 앱에서 이 데이터를 효율적으로 수집, 처리, 저장할 수 있는 시스템을 만들 수 있다.

이러한 추세는 일반적으로 데이터가 클라우드에 저장되고 처리되기 때문에 클라우드 컴퓨팅과 잘 어울린다. IoT 어플리케이션을 위한 확장 가능하고 안정적인 백엔드 시스템을 구축하려면 AWS, Azure 또는 Google Cloud와 같은 플랫폼과 협력해야 한다.

![](./images/1_pF02Li4Z8bbkaSMbdBir7w.webp)

## 인체공학적 키보드(Ergonomic keyboards)
백엔드 또는 웹 개발 트렌드와 직접적인 관련이 있는 것은 아니지만, 인체공학적 키보드가 개발자들 사이에서 주목받고 있다. 개발자는 장시간 타이핑과 코딩을 하는 경우가 많기 때문에 제대로 관리하지 않으면 불편함과 건강상의 문제가 발생할 수 있다. 인체공학적 키보드는 사용자의 편안함과 건강을 염두에 두고 설계되었다.

불편함이 줄어들고 보다 편안한 타이핑 환경이 조성되면 생산성이 향상된다. 또한 불편함으로 인한 휴식으로 인한 다운타임도 줄어든다.

![](./images/1_9muoRYPjWBLP0Z-31lQilQ.webp)

## 2024년 인기 프로그래밍 언어

### Rust
Rust는 강력하고 안전한 프로그래밍 언어로 각광받고 있다. 메모리 안전 기능 덕분에 성능과 보안을 우선시하는 백엔드 개발 시스템에 이상적이다.

- 메모리 안전: Rust는 엄격한 소유권 모델과 차용 검사기를 사용하여 널 포인터 역참조 및 데이터 경합과 같은 일반적인 메모리 관련 버그를 방지한다.
- 동시성: 소유권과 차용 시스템을 통해 동시성을 기본적으로 지원하므로 데이터 경합의 위험 없이 동시 코드를 작성할 수 있다. 이는 확장 가능하고 효율적인 웹과 백엔드 어플리케이션을 구축하는 데 중요하다.
- 웹어셈블리 지원: 웹 브라우저에서 네이티브에 가까운 속도로 코드를 실행할 수 있는 WebAssembly로 컴파일하기 위한 언어로 Rust가 각광받고 있다.

### JavaScript
JavaScript는 꽤 오랜 기간 동안 소프트웨어 개발의 트렌드로 자리 잡았다. JavaScript는 여전히 업계에서 중요한 역할을 하고 있다.

JavaScript는 전통적으로 프런트엔드 언어였지만 백엔드 개발 분야로까지 그 영역을 확장했다. JavaScript를 서버 측에서 실행하기 위한 런타임 환경인 Node.js가 큰 인기를 얻고 있다. 웹 어플리케이션의 클라이언트 측과 서버 측 모두에서 JavaScript를 사용할 수 있으므로 풀스택 언어라고 할 수 있다.

동시에 JavaScript에는 웹 개발을 간소화하는 방대한 라이브러리, 프레임워크, 도구 생태계가 있다. Node.js를 사용한 백엔드 개발의 경우 Express.js 및 NestJS와 같은 프레임워크를 활용할 수 있다. JavaScript는 AWS Lambda, Azure Functions, Google 클라우드 Functions 같은 서버리스 컴퓨팅 플랫폼에서 자주 사용된다.

### Python
Python은 오랫동안 백엔드 소프트웨어 개발에 널리 사용되어 온 프로그래밍 언어이다. Python은 깔끔하고 읽기 쉬운 구문으로 초보자부터 숙련된 프로그래머까지 모든 개발자에게 탁월한 선택이 될 수 있다. 이러한 단순성 덕분에 개발 속도가 빨라지고 오류 발생 가능성이 줄어든다. 웹과 백엔드 개발을 간소화하는 풍부한 라이브러리와 패키지로 구성된 에코시스템이 있다.

Python은 2024년의 또 다른 트렌드인 AWS, Azure, Google Cloud와 같은 클라우드 플랫폼과도 잘 어울린다. 예를 들어 IoT, 머신 러닝, AI 시스템에서 데이터 기반 웹 어플리케이션을 개발할 때 NumPy, Pandas와 같은 라이브러리를 사용할 수 있다.

## 2024년 인기 프레임워크

### Django
Django는 한동안 웹 개발의 트렌드였다. Django의 주요 목표는 견고하고 유연한 기반을 제공하여 개발 프로세스를 더 빠르고 효율적으로 만드는 것이다.

Django의 주요 강점 중 하나는 빠른 개발에 중점을 두고 있다는 점입니다. "반복하지 않기"(DRY) 원칙을 따르며, 높은 수준의 깔끔하고 실용적인 디자인을 제공하여 적은 코드와 노력으로 풍부한 기능을 갖춘 웹 애어플리케이션을 구축할 수 있다.

또한 이 프레임워크에는 어플리케이션에 정의된 데이터 모델에 따라 자동으로 생성되는 관리자 인터페이스가 포함되어 있다. 이 인터페이스를 사용하면 앱의 데이터를 쉽게 관리할 수 있어 개발 과정과 사이트 관리자에게 유용한 도구가 된다.

### Node.js
서버 측에서 JavaScript 코드를 실행할 수 있는 오픈소스 크로스 플랫폼 JavaScript 런타임 환경이다. Node.js는 상당한 인기를 얻으며 2024년 개발 트렌드로 자리 잡았다.

이벤트 중심의 비차단형 I/O 모델로 잘 알려져 있다. 많은 수의 동시 연결을 효율적으로 처리할 수 있어 확장 가능한 고성능 어플리케이션을 구축하는 데 적합하다.

또한 Node.js를 사용하면 클라이언트 사이드 웹 개발뿐만 아니라 서버 사이드 프로그래밍에도 JavaScript를 사용할 수 있다. 클라이언트 사이드 코드와 서버 사이드 코드의 통합은 양쪽에서 동일한 언어와 라이브러리를 재사용하므로 전체 프로세스를 간소화한다.

### Svelte
Svelte는 웹 개발의 판도를 바꾸고 있다. 컴포넌트를 고효율 JavaScript로 컴파일하여 로딩 시간을 단축하고 사용자 경험을 원활하게 합니다.

Svelte는 또 다른 인기 JavaScript 프레임워크인 React와 자주 비교된다. React는 가상 DOM에 중점을 두지만, 이 프레임워크는 빌드 중에 컴포넌트를 효율적인 JavaScript 코드로 컴파일하여 잠재적으로 더 나은 성능을 이끌어내는 다른 접근 방식을 취하고 있다.

참고로 Svelte는 최근 StackOverflow 업계 설문조사에서 가장 존경받는 JavaScript 웹 프레임워크가 되었다.

### Qwick
최신 JavaScript 프레임워크를 특징으로 하는 오픈소스 프로젝트이다. 특히 속도와 효율성에 중점을 두고 웹 어플리케이션 성능을 최적화한다.

이 프레임워크는 복잡한 웹 사이트에서도 빠른 페이지 로드 시간과 효율적인 렌더링 접근 방식으로 인해 트렌드가 되어 가고 있다. 상호 작용을 위해 클라이언트 사이드 수화가 필요한 기존 프레임워크와 달리 Qwik은 이 단계를 제거하여 로드 시간을 더욱 개선하였다.

![](./images/1_SHolAsWUWyY_x846eRt3cg.webp)

## 트렌드를 유리하게 활용하자!
백엔드와 웹 개발의 세계는 2024년에 흥미로운 변화를 맞이할 준비가 되어 있다. AI와 머신러닝 통합부터 서버리스 아키텍처와 엣지 컴퓨팅에 이르기까지 기대할 수 있는 것이 많다. 지금 이러한 트렌드와 기술을 확인하여 잠재력을 최대한 활용하고 끊임없이 진화하는 디지털 환경에서 경쟁력을 유지토록 하세요.
